\thispagestyle{plain}
\section{Lineare Gleichungssysteme}

In diesem Kapitel beschäftigen wir uns mit der Verknüpfung von zwei oder mehreren Gleichungen zu einem Gleichungssystem und diskutieren den Mengenbegriff.

Grundsätzlich können wir Gleichungen in vier Arten unterscheiden:
\begin{itemize}
    \item \emph{Identische Gleichungen} sind Darstellungen wahrer mathematischer Aussagen, z.\,B. $5+2=7$ oder $a\cdot b = b\cdot a$. 
    \item \emph{Funktionsgleichungen} stellen Zusammenhänge zwischen verschieden variablen Größen her; beispielsweise gehorcht der Flächeninhalt $A$ eines Kreises in Abhängigkeit des Radius $r$ der Gleichung $A(r) = \pi r^2$. 
    \item \emph{Definitionsgleichungen} ordnen mathematischen Ausdrücken eine Bezeichnung durch ein Symbol zu; man schreibt z.\,B. $z := 2x^2 +1$.
    \item \emph{Bestimmungsgleichungen} enthalten eine Variable, deren Wert grundsätzlich jede (reelle) Zahl sein kann. Die Menge aller Werte der Variable, für die eine Gleichung den Wahrheitswert ``wahr'' hat, heißt \emph{Lösungsmenge} $\mathbb{L}$ dieser Gleichung.
\end{itemize}
In diesem Abschnitt geht es um lineare Gleichungen, also Bestimmungsgleichungen, deren Variablen höchstens in erster Potenz auftreten.


\subsection{Mengen und Intervalle}

Eine \emph{Menge} ist eine Zusammenfassung von Objekten, die Elemente der Menge genannt werden. Ist ein Element $e$ in einer Menge $M$ enthalten, so schreibt man $e \in M$.

Mengen können mit Hilfe der Mengenklammer $\{\hdots\}$ definiert werden, überlicherweise geschieht dies über eine explizite Auflistung, bspw. $M=\{a,b,k,s\}$, oder durch Angabe einer definierenden Eigenschaft ihrer Elemente beispielsweise ist $M$
\begin{align}
    M = \{n |\, n \text{ ist eine gerade Zahl}\},
\end{align}
die Menge der geraden Zahlen. Mengen können ebenfalls Mengen als Elemente enthalten. Zum Beispiel enthält die Menge $N$ als Element die Menge $\{a,b\}$
\begin{align}
    N = \{1,\{a,b\}, 3\}.
\end{align}
Wichtige Mengen sind die Zahlenbereiche, insbesondere 
\begin{table}[htp]
    \centering
    \begin{tabular}{l l}
        die natürlichen Zahlen & $\mathbb{N} = \{1,2,3,\hdots\}$;\\
        die ganzen Zahlen & $\mathbb{Z} = \{\hdots,-3,-2,-1,0,1,2,3,\hdots\}$;\\
        die rationalen Zahlen & $\mathbb{Q} = \{\frac{p}{q} | p,q \in \mathbb{Z}, q\neq 0\}$;\\
        die reellen Zahlen & $\mathbb{R}$.
    \end{tabular}
\end{table}
Diese speziellen Mengen haben die besondere Eigenschaft, einer Ordnungsrelation zu unterliegen, d.\,h. man kann angeben, ob ein bestimmtes Element kleiner, größer oder gleich einem anderen Element ist. Dadurch ist es möglich, \emph{Intervalle} zu definieren.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node(A) at (-3,1){$a<b :$};
        \draw[very thick, -{latex}] (-2,1) -- +(4,0)node[right]{$x$};
        \draw[thick] (-1,1+0.1) -- +(0,-0.2)node[below]{$\vphantom{b}a$};
        \draw[thick] (1,1+0.1) -- +(0,-0.2)node[below]{$b$};
        \node(A) at (-3,0){$a=b :$};
        \draw[very thick, -{latex}] (-2,0) -- +(4,0)node[right]{$x$};
        \draw[thick] (0,0.1) -- +(0,-0.2)node[below]{$a=b$};
        \node(A) at (-3,-1){$a>b :$};
        \draw[very thick, -{latex}] (-2,-1) -- +(4,0)node[right]{$x$};
        \draw[thick] (1,-1+0.1) -- +(0,-0.2)node[below]{$\vphantom{b}a$};
        \draw[thick] (-1,-1+0.1) -- +(0,-0.2)node[below]{$b$};
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

Im Folgenden wollen wir uns speziell auf die reellen Zahlen. Ein Intervall ist eine Teilmenge von $\mathbb{R}$, die durch die Angabe begrenzender Elemente gebildet wird. Es gibt zwei Möglichkeiten, eine Intervallgrenze $a\in \mathbb{R}$ aufzufassen:

\begin{itemize}
    \item Die Grenze $a$ ist Teil des Intervalls, $x \ge a$ oder $x \le a.$
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \node(A) at (-3,1){$x\ge a $};
            \draw[very thick, -{latex}] (-2,1) -- +(4,0)node[right]{$x$};
            \draw[very thick, PAForange] (-1,1) -- +(2.74,0);
            \draw[very thick] (-0.9,1+0.3) -- (-1,1+0.3) -- ++(0,-0.6) -- ++(0.1,0) node[below]{$a\;$};
            \node(A) at (-3,0){$x \le a$};
            \draw[very thick, -{latex}] (-2,0) -- +(4,0)node[right]{$x$};
            \draw[very thick, PAForange] (-2,0) -- +(3,0);
            \draw[very thick] (0.9,0.3) -- (1,0.3) -- ++(0,-0.6) -- ++(-0.1,0) node[below]{$\;a$};
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}
    \item Die Grenze $a$ ist nicht Teil des Intervalls, $x>a$ oder $x<a$. 
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \node(A) at (-3,1){$x\ge a $};
            \draw[very thick, -{latex}] (-2,1) -- +(4,0)node[right]{$x$};
            \draw[very thick, PAForange] (-1,1) -- +(2.74,0);
            \draw[very thick] ($(0,1)+(160:1)$) arc (160:200:1) node[below]{$a\;$};
            \node(A) at (-3,0){$x \le a$};
            \draw[very thick, -{latex}] (-2,0) -- +(4,0)node[right]{$x$};
            \draw[very thick, PAForange] (-2,0) -- +(3,0);
            \draw[very thick] ($(0,0)+(-20:1)$)node[below]{$a\;$} arc (-20:20:1);
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}
\end{itemize}

Damit lassen sich endliche Intervalle definieren als 
\begin{align}
    \begin{split}
        &\;[a,b] = \{x \in\mathbb{R} | a \le x \le b\} \qquad \text{abgeschlossenes Intervall} \\
        &\begin{rcases}
            [a,b) = \{x \in\mathbb{R} | a \le x < b\} \\
            (a,b] = \{x \in\mathbb{R} | a < x \le b\}   
        \end{rcases} \quad\;\text{halboffene Intervalle} \\
        &\;(a,b) = \{x \in\mathbb{R} | a < x < b\} \qquad \text{offenes Intervall} \\
    \end{split}
\end{align}
und unendliche Intervalle als 
\begin{align}
    \begin{split}
        [a,\infty) &= \{x\in\mathbb{R}| a \le x\} \hspace{6.2cm}\\
        (a,\infty) &= \{x\in\mathbb{R}| a < x\} \\
        (\minus\infty,b] &= \{x\in\mathbb{R}| x \le b\} \\
        (\minus\infty,b) &= \{x\in\mathbb{R}| x < b\}
    \end{split}
\end{align}
Weiterhin können wir bestimmte Teilmengen der reellen Zahlen definieren, beispielsweise 
\begin{align}
    \mathbb{R}^+ = (0,\infty), \quad \mathbb{R}^- = (\minus\infty,0) \quad \Rightarrow \quad \mathbb{R} = \mathbb{R}^- \cup \{0\} \cup \mathbb{R}^+ = (\minus\infty,\infty).
\end{align}
Wir müssen beachten, dass das $\infty$-Zeichen nur ein Symbol ist und kein Element der reellen Zahlen. Es gibt demnach keine unendlichen abgeschlossenen Intervalle.

Im Umgang mit Ungleichungen sind folgende Rechenregeln zu beachten: 
\begin{align}
    \begin{split}
        a < b &\Longleftrightarrow b>a, \\
        a < b &\Longleftrightarrow a+c < b+c,\\
        a < b \wedge c > 0 &\Longleftrightarrow ca < cb, \\
        a < b \wedge c < 0 &\Longleftrightarrow ca > cb, 
    \end{split}
\end{align}
Es ist ``$\wedge$'' das zeichen für ein logisches ``und''. Wichtig ist, dass die Multiplikation mit einer negativen Zahl eine Umkehrung des Relationszeichens impliziert, beispielsweise 
\begin{align}
    3 &< 5 \quad |\; \cdot (-2) \notag \\
    -6 &> -10. 
\end{align}
Aus diesem Grund müssen bei der Auflösung von Ungleichungen mit einer Unbekannten oft \emph{Fallunterscheidungen} vorgenommen werden. Ein Beispiel ist 
\begin{align}
    \frac{2x-1}{x+2} > 3, \quad x\neq -2.
\end{align}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{align*}
        x &> -2: x+2 \qq{positiv}\\
        \frac{2x-1}{x+2} &> 3\hphantom{x+6} \quad |\cdot (x+2) \\
        2x-1 &> 3x+6  \quad |\cdot -2x-6 \\
        -7 &< x   \qq{Widerspruch zu} x > -2. \\
        \Rightarrow & \qq{keine Lösung}
    \end{align*}
\end{minipage}
\hfill\vline\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{align*}
        x &< -2: x+2 \qq{negativ}\\
        \frac{2x-1}{x+2} &> 3\hphantom{x+6} \quad |\cdot (x+2) \\
        2x-1 &< 3x+6  \quad |\cdot -2x-6 \\
        -7 &< x   \qq{Widerspruch zu} x > -2. \\
        \Rightarrow & -7 < x < -2
    \end{align*}
\end{minipage}

Damit ist die Lösungsmenge der Ungleichung $\mathbb{L} = (-7,-2) = \{x\in \mathbb{R}|-7 < x<-2\}$.

\subsection{Lineare Funktionen} 

Unter einer \emph{Funktion} $f$ versteht man eine Vorschrift, die jedem Element $x$ aus einer Menge $\mathbb{D}$ \emph{genau} ein Element $y$ aus einer Menge $\mathbb{W}$ zuordnet. Wir schreiben $y = f(x)$. Wir bezeichnen dabei 
\begin{itemize}
    \item $x$ - unabhängige Variable oder Argument 
    \item $y$ - abhängige Variable oder Funktionswert 
    \item $\mathbb{D}$ - Definitionsbereich der Funktion 
    \item $\mathbb{W}$ - Wertebereich der Funktion
\end{itemize}
Die mathematische Schreibweise zur Definition einer Funktion lautet 
\begin{align}
        f: \mathbb{D} \to \mathbb{W}, \quad x \mapsto y = f(x).
\end{align}
In der Physik findet man viele \emph{lineare} Abhängigkeiten, unter anderem 
\begin{itemize}
    \item die Fallgeschwindigkeit $v$ als Funktion der Zeit $t$,
    \begin{align}
            v(t) = g \cdot t + v_0 \qq{($g$: Erdbeschleunigung);}
    \end{align}
    \item das Ohmsche Gesetz für die Spannung $U$ als Funktion des Stromes $I$ 
    \begin{align}
            U(I) = R\cdot I \qq{($R$: elektrischer Widerstand);} 
    \end{align}
    \item Beim äußeren photoelektrischen Effekt gilt für die kinetische Energie des Photoelektrons $E_\text{kin}$ als Funktion der Frequenz $\nu$ des Lichtes 
    \begin{align}
            E_\text{kin}(\nu) = h \nu - W_A \qquad &\text{($h$: Plancksches Wirkungsquantum} \\
            &\text{$W_A$: Austrittsarbeit).} \notag
    \end{align}
\end{itemize}
Die allgemeine Form einer linearen Funktion ist 
\begin{mymathbox}[ams align, title={lineare Funktion}, colframe={FSUblau}] \label{eqn:2_lineare_Funktion_Normalform}
    f(x) = m x + n,  \qquad &\text{$m$: Anstieg} \\
    &\text{$n$: Verschiebung entlange der $y$-Achse} \notag
\end{mymathbox}

Die graphische Darstellung erfolgt mit Hilfe des kartesischen Koordinatensystems. Dieses ist in vier Quadranten eingeteilt: 

\begin{minipage}{0.35\textwidth}
    \centering
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\Roman*)}]
        \item $x > 0, y > 0$
        \item $x < 0, y > 0$
        \item $x < 0, y < 0$
        \item $x > 0, y < 0$
    \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[thick, -{latex}] (-2,0) -- (2,0)node[right]{$x$, Abszisse};
            \draw[thick, -{latex}] (0,-2) -- (0,2)node[left]{$y$, Ordinate};
            \node (A) at (1,1){\Large\uppercase\expandafter{\romannumeral 1\relax}};
            \node (A) at (-1,1){\Large\uppercase\expandafter{\romannumeral 2\relax}};
            \node (A) at (-1,-1){\Large\uppercase\expandafter{\romannumeral 3\relax}};
            \node (A) at (1,-1){\Large\uppercase\expandafter{\romannumeral 4\relax}};
        \end{tikzpicture}
\end{minipage}

Wir können eine lineare Funktion wie in Abbildung~\ref{fig:2_lineare_Funktion} darstellen.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[disabledatascaling, axis lines=middle, xtick, ytick, xlabel={$x$}, ylabel={$y$}, height=6.5cm, width=0.8\textwidth, xmin=-1, ymin=-.5, xmax=5.5, ymax=3.5]
            \draw[dashed] (0,.5) -- (5,.5);
            \draw (2,.5) --node[right]{$\Delta y_1$} (2,1.5) --node[above]{$\Delta x_1$} (0,1.5);
            \draw (3,.5) --node[right]{$\Delta y_2$} (3,2) --node[above]{$\Delta x_2$} (0,2);
            \draw (4,.5) --node[right]{$\Delta y_3$} (4,2.5) --node[above]{$\Delta x_3$} (0,2.5);
            \addplot[no marks, FSUblau, very thick, domain=-0.5:5]{0.5*x+0.5}node[right]{$f(x)$};
            \draw [thick, decorate, decoration = {calligraphic brace}] (0.2,0.5) --node[right]{$n$}  (0.2,0);
            \node (A) at (-.5,1.3){$m = \frac{\Delta y_i}{\Delta x_i}$};
            \node (A) at (-.5,1.8){Anstieg};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Unter dem Graphen der linearen Funktion befinden sich ähnliche Dreiecke (rechtwinklig, übereinstimmendes Kathetenverhältnis).}
    \label{fig:2_lineare_Funktion}
    \vspace{-0.5cm}
\end{figure}

\clearpage
Spezialfälle linearer Funktionen sind 
\begin{itemize}
    \item $y = \pm x \qq{,}$ Anstieg von \SI{45}{\degree} ($m = \pm 1$)
    \item $y = 0 \qq{,}$ $x$-Achse ($m = 0$)
    \item $y = n \qq{,}$ Horizontale im Abstand $n$ von der $x$-Achse ($m = 0$)
\end{itemize}

\paragraph{Beispiel: Innenwinkel eines rechtwinkligen Dreiecks}$~$

Für die Innenwinkelsumme gilt 
\begin{align}
    \alpha + \beta + \SI{90}{\degree} &= \SI{180}{\degree} \notag \\
    \alpha + \beta &= \SI{90}{\degree}.
\end{align}
Wir können nun $\beta$ als lineare Funktion von $\alpha$ auffassen 
\begin{align}
    \beta(\alpha) = -\alpha + \SI{90}{\degree} \qq{,} \mathbb{D} = (\SI{0}{\degree},\SI{90}{\degree}),\quad  \mathbb{W} = (\SI{0}{\degree},\SI{90}{\degree}).
\end{align}

\paragraph{Schnittpunkt zweier linearer Funktionen}$~$

\begin{wrapfigure}{r}{.5\textwidth}
        \centering
        \vspace{-.5cm}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[disabledatascaling, axis lines=middle, xtick, ytick, xlabel={$x$}, ylabel={$y$}, height=6cm, width=0.5\textwidth, ymax=2.5, ymin=-1.5, xmin=-1, xmax=3.5]
                \addplot[no marks, FSUblau, thick, domain=0:3]{0.2*x+0.8}node[above]{$f_1(x)$};
                \addplot[no marks, FSUblau, thick, domain=0:3]{-x+2}node[below]{$f_2(x)$};
                \draw[dashed] (0,1)node[left]{$y_1=y_2$} -- (1,1) --(1,0);
                \fill[FSUblau] (1,1) circle (2pt);
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Stellen wir die Graphen zweier linearer Funktionen im selben kartesischen Koordinatensystem dar, so existiert ein \emph{Schnittpunkt} (sofern die beiden Geraden nicht parallel sind).
\begin{align}
    \begin{split}
        y_1 = f_1(x) = m_1 x + n \\
        y_2 = f_2(x) = m_2 x + n.
    \end{split}
\end{align}
Am Schnittpunkt ist $y_1 = y_2 = y$ und wir können schreiben 
\begin{align}
    y - m_1 x = n_1  \qq{und} y - m_2 x = n_2.
\end{align}
Es handelt sich also um ein Gleichungssystem mit zwei Unbekannten (den Schnittpunktkoordinaten) der Form 
\begin{align}
    \begin{split}
        a_1 x + b_1 y &= k_1, \\
        a_2 x + b_2 y &= k_2,
    \end{split} \qq{mit} \begin{cases}
        a_1 = -m_1\qq{,} a_2 = -m_2; \\
        b_1 = b_2 = 1; k_1 = n_1, k_2 = n_2.
    \end{cases}
\end{align}
Ein lineare Gleichungssystem mit zwei Unbekannten zu lösen, bedeutet, den Schnittpunkt zweier Geraden zu bestimmen (und umgekehrt).

Diskutieren wir abschließend noch den Spezialfall $a_1 b_2 - a_2 b_1 = 0$. Dann sind die Geraden parallel und wir unterscheiden zwei Fälle: 
\begin{itemize}
    \item $a_1 k_2 = a_2 k_1$: Die Geraden liegen aufeinander (unendlich viele Schnittpunkte).
    \item $a_1 k_2 \neq a_2 k_1$: Die geraden liegen nicht aufeinander (kein Schnittpunkt).
\end{itemize}

\paragraph{Schreibweisen und Bezeichnungen}$~$

Jede lineare Gleichung mit zwei Unbekannten ist schreibbar als 
\begin{align}
    a x + b y + c = 0 \qq{(allgemeine Geradengleichung)}.
\end{align}
Mit der Substitution $m = -\frac{a}{b}, n = -\frac{c}{b}$ kann sie in die Normalform~\eqref{eqn:2_lineare_Funktion_Normalform} überführt werden. 

Eine weitere Variante ist 
\begin{align}
    \frac{x}{A} + \frac{y}{B} = 1 \qq{,} A = -\frac{c}{a},\; B = -\frac{c}{b},
\end{align}
die auch als \emph{Achsenabschnittsform} bezeichnet wird, wobei die Schnittpunkte mit $x$- und $y$-Achse unmittelbar als $A$ und $B$ ablesbar sind.

\subsection{Lineare Gleichungssysteme mit 2 Unbekannten}

Die allgemeine Form eines solchen Gleichungssystems lautet 
\begin{subequations}
\begin{align}
        a_1 x + b_1 y &= k_1, \label{eqn:2_LGS_a}\\
        a_2 x + b_2 y &= k_2, \label{eqn:2_LGS_b}
    \end{align}
\end{subequations}
mit den festen Größen $a_i, b_i, k_i (i=1,2)$ und Unbekannten (Variablen) $x,y$.

Die Lösung erfolgt nun im Allgemeinen durch Rückführung auf zwei Gleichungen mit jeweils einer Unbekannten. 

\paragraph{1.) Additions-/Subtraktionsmethode}$~$

Durch Linearkombination der Gleichungen wird zunächst eine Variable eliminiert, $a_2 \cdot \eqref{eqn:2_LGS_a} - a_1 \eqref{eqn:2_LGS_b}$: 
\begin{align}
    \cancel{a_2 a_1 x} + a_2 b_1 y - \cancel{a_1a_2 x} - a_1 b_2 y &= a_2 k_1 -a_1 k_2 \notag \\
    (a_2 b_1 -a_1 b_2) y &= a_2 k_1 - a_1 k_2 \notag \\
    \Rightarrow y &= \frac{a_2 k_1 - a_1 k_2}{a_2 b_1 - a_1 b_2}, \qq{sofern} a_2 b_1 - a_1 b_2 \neq 0.\\
\intertext{Analog erhält man aus $b_1\cdot \eqref{eqn:2_LGS_a} - b_1 \cdot \eqref{eqn:2_LGS_b}$}
    x &= \frac{b_2 k_1 - b_1 k_2}{a_1 b_2 -a_2 b_1}.
\end{align}

\paragraph{2.) Lösung durch Einsetzen}$~$

Auflösen von~\eqref{eqn:2_LGS_a} nach $y$ ergibt $y = \frac{k_1 - a_1 x}{b1}, \; (b_1 \neq 0)$ und Einsetzen in~\eqref{eqn:2_LGS_b} führt auf
\begin{align}
    a_2 x + \frac{b_2}{b_1}(k_1-a_1 x) &= k_2 \hphantom{b_1} \quad |\cdot b_1 \notag \\
    a_2 b_1 x + b_2 k_1 - a_1 b_2 x &= b_1 k_2 \quad |-b_2 k_1 \notag \\
    (a_2 b_1 -a_1 b_2) x &= b_1 k_2 - b_2 k_1 \notag \\
    \Rightarrow x&= \frac{b_1 k_2 -b_2 k_1}{a_2b_1-a_1b_2}, \qq{sofern} a_2 b_1 - a_1 b_2 \neq 0.
\end{align}

Einsetzen in den Ausdruck für $y$ ergibt 
\begin{align}
    y &= \frac{1}{b_1}\qty(k_1 - a_1 \frac{b_1 k_2 -b_2 k_1}{a_2 b_1 -a_1b_2}) = \frac{1}{\cancel{b_1}} \frac{a_2 \cancel{b_1}k_1 -\bcancel{a_1 b_2 k_1} - a_1 \cancel{b_1} k_2 + \bcancel{a_1 b_2 k_1}}{a_2 b_1 -a_1b_2} \notag \\
    &= \frac{a_2 k_1 - a_1 k_2}{a_2 b_1 -a_1 b_2}.
\end{align}
Nach Auffinden der Lösung ist stets die Probe durch Einsetzen in beide Gleichugnen durchzuführen. 

Schauen wir uns nun ein spezielles Beispiel an: 
\begin{subequations}
    \begin{align}
            ax + by &= 2a \label{eqn:2_LGS_Bsp_a} \\
            a^2 x-b^2 y &= a^2+b^2. \label{eqn:2_LGS_Bsp_b}
    \end{align}
\end{subequations}
Wir addieren nun $b\cdot \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_a} + \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_b}$ 
\begin{align}
        abx + \cancel{b^2 y} + a^2 x -\cancel{b^2 y} &= 2ab + a^2 + b^2  \notag \\
        a \cancel{(a+b)} x \overset{\eqref{eqn:1_binomische_Formeln}}&{=} (a+b)^{\cancel{2}}\qq{,} a+b \neq 0 \notag \\
        \Rightarrow x = \frac{a+b}{a} \qq{,} a\neq 0. 
\end{align}

Betrachten wir abschließend noch zwei Spezialfälle: 
\begin{align}
    \begin{split}
        &1.)\quad b_1 = 0  \quad a_1 x = k_1 \hphantom{\frac{k_1}{a_1} + b_2}\Rightarrow x = \frac{k_1}{a_1} \\
        &\hphantom{1.)\quad b_1 = 0 } \quad a_2 \frac{k_1}{a_1} + b_2 y = k_2 \Rightarrow y = \frac{a_1 k_2 - a_2 k_1}{a_1 b_2}
    \end{split}\\
    \begin{split}
        &2.)\quad a_2 b_1 - a_1 b_2 = 0 \quad a_2 \cdot \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_a}: \quad a_1 a_2 x + \textcolor{PAForange}{a_2 b_1} y = a_2 k_1 \\
        &\hphantom{2.)\quad a_2 b_1 - a_1 b_2 = 0 \quad a_2 \cdot \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_a}:}\quad\; a_1 a_2 x + \textcolor{PAForange}{a_1 b_2}y = a_2 k_1  \\
        &\hphantom{2.)\quad a_2 b_1 - a_1 b_2 = 0 \quad a_2 \cdot \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_a}:}\quad\; a_1 \underbrace{(a_2 x + b_2 y)}_{\eqref{eqn:2_LGS_b} = k_2} = a_2 k_1 \\
        &\qquad \Rightarrow a_1 k_2 \overset{!}{=} a_2 k_1.
    \end{split}
\end{align}
Gilt diese (von $x$ und $y$ unabhängige) Bedingung nicht, so hat das Gleichungssystem keine Lösung. Die Lösungsmenge ist dann die leere Menge, $\mathbb{L} = \emptyset$. 

Gilt die Bedingung hingegen, so gilt $a_2 \cdot \eqref{eqn:2_LGS_a} = a_1 \eqref{eqn:2_LGS_b}$, das heißt die Gleichungen sind \emph{linear abhängig}. Damit ist jedes Paar $(x,y)$, das eine der Gleichungen erfüllt, Lösung des gesamten Gleichungssystems und es gibt unendlich viele Lösungen, die im Parameterraum $(x,y)$ eine Linie aufspannen. 


\subsection{Lineare Gleichungssysteme mit 3 Unbekannten}

Die allgemeine Form des Gleichungssystems lautet 
\begin{subequations}
    \begin{align}
        a_1 x + b_1 y + c_1 z &= k_1, \label{eqn:2_LGS_3a}\\
        a_2 x + b_2 y + c_2 z &= k_2, \label{eqn:2_LGS_3b}\\
        a_3 x + b_3 y + c_3 z &= k_3, \label{eqn:2_LGS_3c}
    \end{align}
\end{subequations}
mit den festen Größen $a_i, b_i, c_i, k_i \; (i=1,2,3)$ und Variablen $x,y,z$. 

Die Lösung erfolgt im Allgemeinen durch Rückführung auf ein Gleichungssystem mit zwei Unbekannten: 
\begin{align}
    c_2\cdot \eqref{eqn:2_LGS_3a} - c_1 \eqref{eqn:2_LGS_3b}: \quad \underbrace{(a_1 c_2 -a_2 c_1)}_{a_1'} x + \underbrace{(b_1 c_2 - b_2 c_1)}_{b_1'} y &= \underbrace{k_1 c_2 -k_2 c_1}_{k_1'} \\
    c_3\cdot \eqref{eqn:2_LGS_3a} - c_1 \eqref{eqn:2_LGS_3c}: \quad \underbrace{(a_1 c_3 -a_3 c_1)}_{a_2'} x + \underbrace{(b_1 c_3 - b_3 c_1)}_{b_2'} y &= \underbrace{k_1 c_3 -k_3 c_1}_{k_2'}
\end{align}

Unter Zuhilfenahme bereits besprochener Methoden lösen wir nun das neue Gleichungssystem 
\begin{subequations}
    \begin{align}
            a_1' x + b_1' y &= k_1', \\
            a_2' x + b_2' y &= k_2', 
        \end{align}
\end{subequations}
für $x,y$ und bestimme $z$ durch Einsetzen in das ursprüngliche Gleichungssystem. 

\paragraph{Beispiel:}$~$

Betrachten wir das Gleichungssystem 
\begin{subequations}
    \begin{align}
        x -3y -2z &= 5,  \label{eqn:2_LGS_Bsp_3a}\\
        -x + y + z &= 0,  \label{eqn:2_LGS_Bsp_3b}\\
        5x +y + 4z &= 3  \label{eqn:2_LGS_Bsp_3c}
    \end{align}
\end{subequations}
Nun eliminieren wir $z$ aus dem Gleichungssystem 
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_3a} + 2 \cdot \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_3b}:  \quad\;\quad-x-y&= 5 \label{eqn:2_LGS_Bsp_3d}\\
        4\cdot\eqref{eqn:2_LGS_Bsp_3a} + 2\cdot \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_3c}:  \quad14 x-10y&= 26. \label{eqn:2_LGS_Bsp_3e}
    \end{align}
\end{subequations}
Dieses System mit zwei Unbekannten Lösen wir durch Elimination von $x$
\begin{align}
    7 \cdot \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_3d} + 0.5\cdot\eqref{eqn:2_LGS_Bsp_3e}:& \quad -12 y = 48 \quad \Rightarrow \quad y = -4 \notag \\
    \text{in } \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_3d}:& \quad x=-1 \\
    \text{in } \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_3b}:& \quad z=3.
\end{align}
Als letzten Schritt überprüfen wir unsere Rechnung durch Einsetzen in \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_3a} und \eqref{eqn:2_LGS_Bsp_3c}. Die Lösungsmenge ist also 
\begin{align}
    \mathbb{L} = \{(x;y;z)\} = \{(\minus1;\minus4;3)\}.
\end{align}

Von einem \emph{unterbestimmten} Gleichungssystem spricht man, wenn es mehr Unbekannt als Gleichungen gibt, bzw. Gleichungen linear abhängig sind. Schauen wir uns hierzu ein Beispiel an: 
\begin{subequations}
    \begin{align}
        2x -y +z +2 &= 0,  \label{eqn:2_LGS_unterbest_3a}\\
        x + y - z +1 &= 0,  \label{eqn:2_LGS_unterbest_3b}\\
        7x +y - z + 7&= 0  \label{eqn:2_LGS_unterbest_3c}
    \end{align}
\end{subequations}
Wir können mittels einer Linearkombination das Gleichungssystem auf lineare Abhängigkeit prüfen:
\begin{align}
    a\cdot \eqref{eqn:2_LGS_unterbest_3a} + b \cdot \eqref{eqn:2_LGS_unterbest_3b} \overset{!}&{=} \eqref{eqn:2_LGS_unterbest_3c} \\
    \Rightarrow (2a+b) x + (b-a) y + (a-b) z + (2a+b) \overset{!}&{=} 7x + y - z +7. \notag
\end{align}
Wir können die Lösungen für $a$ und $b$ einfach über einen Koeffizientenvergleich bestimmen 
\begin{align}
    \begin{rcases}
        x: & 2a+b = 7 \\
        y: & b-a=1 \\
        z: & a-b = -1 \\
        1: & 2a+b = 7
    \end{rcases}\quad
    \begin{rcases}
        2a +b = 7 \\
        b-a = 1 
    \end{rcases}\quad a =2, b=3.
\end{align}

Wenn dieses (überbetimmte) System eine Lösung besitzt, dann ist das ursprüngliche Gleichungssystem unterbestimmt. Da wir $2\cdot \eqref{eqn:2_LGS_unterbest_3a} + 3 \cdot \eqref{eqn:2_LGS_unterbest_3b} = \eqref{eqn:2_LGS_unterbest_3c}$ enthält die dritte Gleichung keine neuen Informationen und wir können uns bei der Betrachtung auf die ersten beiden Gleichungen betrachten. Substituieren wir $u \equiv y -z$ dann erhalten wir 
\begin{align}
    \begin{split}
        2x -u +2 &= 0\\
        x+ u +1 &= 0
    \end{split} \quad \Rightarrow \quad x=-1, u=0 \Rightarrow y = z.
\end{align}
Das heißt, das alle Punkte $x=-1$, $y=z$ (unendlich viele) das Gleichungssystem lösen. Wählen wir eine Parametrisierung $y(t) = t, z(t) = t$ mit $t\in\mathbb{R}$, dann ist die Lösungsmenge
\begin{align}
    \mathbb{L} = \{(-1,t,t)| t \in \mathbb{R}\}.
\end{align}
Zur graphischen Darstellung einer Gleichung mit drei Unbekannten wählen wir die allgemeine Form 
\begin{align}
    ax + by + cz + d = 0 \quad | :d
\end{align}
und benenen die Koeffizienten um: $A \equiv -\frac{d}{a}, B\equiv -\frac{d}{b}, C \equiv -\frac{d}{c}$
\begin{align}\label{eqn:2_Achsenabschnittsform_3}
    \frac{x}{A} + \frac{y}{B} + \frac{z}{C} = 1 \qq{(Achsenabschnittsform).}
\end{align}
Dabei stellen $A,B,C$ jeweils die Schnittpunkte mit der $x$- $y$- und $z$-Achse dar. Die lässt sich einfach durch Nullsetzen der jeweils anderen beiden Koordinaten zeigen. 

Demnach wird durch Gleichung~\eqref{eqn:2_Achsenabschnittsform_3} eine Ebene im dreidimensionalen Raum beschrieben, welche die Koordinatenachsen in den Punkten $(A;0;0), (0;B;0)$ und $(0;0;C)$ schneidet.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick, -{latex}] (0,0) -- (3,0)node[right]{$y$};
        \draw[thick, -{latex}] (0,0) -- (0,3)node[left]{$z$};
        \draw[thick, -{latex}] (0,0) -- (-1.5,-1.5)node[below]{$x$};
        \filldraw[fill=FSUblau, draw=black, fill opacity=0.3] (2,0)node[opacity=1, below]{$B$} -- (0,2)node[opacity=1, left]{$C$} -- (-1,-1)node[opacity=1, left]{$A$} -- cycle;
        \node(A) at (2.3,2.3){Ebenen-Ausschnitt};
        \node(A) at (2.3,1.8){$x>0,y>0,z>0$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Grafische Darstellung der Lösung einer Gleichung mit drei Unbekannten.}
\end{figure}

Jeder der drei Gleichungen entspricht eine Ebene: 
\begin{itemize}
    \item Schneiden sich alle drei Ebenen in einem Schnittpunkt, dann existiert genau eine Lösung. 
    \item Schneiden sich alle drei Ebenen in einer Schnittgeraden, dann ist das Gleichungssystem unterbestimmt. 
    \item Besitzen die drei Ebenen nicht mindestens einen gemeinsamen Punkt, dann existiert auch keine Lösung.
\end{itemize}